\chapter{EL USO DE LOS UAV'S EN ESPAÑA}

	La Agencia Estatal de Seguridad Aérea (AESA) es la entidad responsable 
	de controlar que el uso de aeronaves tripuladas por control remoto en 
	España se realiza en el ámbito de la ley y la seguridad.
	
	El uso de este tipo de aparatos es reciente y por ello, con el objetivo 
	de evitar mal entendidos y posibles incidentes, AESA quiere aclarar en 
	qué circunstancias y condiciones se pueden usar los \acs{UAV}s y en cuales no, 
	y qué consecuencias tiene hacerlo en este último caso.

	\section{¿Qué es un dron?}

	Un \acs{UAV} es una aeronave pilotada por control remoto. Así se llamaba 
	tradicionalmente a algunas de estas aeronaves de uso militar y en la 
	actualidad se ha extendido este nombre a todas las aeronaves pilotadas 
	por control remoto, tanto militares como civiles.

	Sin embargo, una aeronave pilotada por control remoto técnicamente se 
	considera \acs{UAV} cuando tienen un uso comercial o profesional. Cuando el 
	uso de estas aeronaves tiene exclusivamente un fin deportivo o de recreo, 
	son consideradas Aeromodelos, y se rigen bajo la normativa de éstos.

	Hay que subrayar pues que los \acs{UAV} SON AERONAVES. Como tales, están 
	sujetas a la legislación aeronáutica general vigente en España, así como 
	al resto de la normativa aeronáutica.

	\section{¿Se pueden usar \acs{UAV} en España?}

	En España no está permitido el uso de \acs{UAV} para aplicaciones civiles 
	(para uso militar existe una normativa que permite su operación exclusivamente 
	en espacio aéreo segregado).

	Es decir, no está permitido, y nunca lo ha estado, el uso de aeronaves 
	pilotadas por control remoto con fines comerciales o profesionales, para 
	realizar actividades consideradas trabajos aéreos, como la fotogrametría, 
	agricultura inteligente (detectar en una finca aquellas plantas específicas 
	que necesitarían de una intervención, como riego, fumigación, para optimizar 
	el cultivo), reportajes gráficos de todo tipo, inspección de líneas de 
	alta tensión, ferroviarias, vigilancia de fronteras, detección de incendios 
	forestales, reconocimiento de los lugares afectados por catástrofes 
	naturales para dirigir las ayudas adecuadamente, etc.

	\section{El uso de \acs{UAV}/aeromodelos por particulares para fines deportivos 
	o de recreo}

	La actividad del Aeromodelismo la regula la Real Federación Aeronáutica 
	de España y además, cada Comunidad Autónoma y cada Municipio puede tener 
	su regulación sobre esta práctica deportiva o lúdica, aunque siempre deben 
	respetar la legislación aeronáutica general. Los aeromodelos vuelan por 
	debajo de los 100 metros de altura y no pueden volar sobre núcleos urbanos 
	ni sobre grupos de población (playas, conciertos, las calles de cualquier
	ciudad, etc...). Deben volar en zonas habilitadas para ello. Lo contrario, 
	puede suponer sanciones y se debe denunciar.

	Por tanto los particulares que adquieran en una tienda generalista un equipo 
	ligero y de fácil uso con sistema de radio control (R/C) y GPS, con o sin 
	cámara incorporada, o compren un kit para montar un multirrotor con autopiloto, 
	con una mini-cámara, o construyan ellos mismos un avión para FPV (vuelo con 
	“visión en primera persona”), con cámara de visión frontal, piloto automático, 
	transmisión de vídeo, sólo podrán usarlo en las zonas habilitadas para ello
	conforme a la normativa que regula las actividades de aeromodelismo. Deben 
	consultar la normativa de su municipio o comunidad autónoma, además se 
	recomienda que se pongan en contacto con algún club de aeromodelismo de 
	su localidad para poder volar los aeromodelos con seguridad. En ningún 
	caso podrán utilizarlos para una actividad profesional o con carácter
	comercial.

	\section{El uso profesional de los \acs{UAV}/ trabajos aéreos}
	
	Como se ha indicado más arriba, en España no está permitido, y nunca lo 
	ha estado, el uso de aeronaves pilotadas por control remoto con fines 
	comerciales o profesionales, para realizar actividades consideradas trabajos 
	aéreos, como la fotogrametría, agricultura inteligente (detectar en una 
	finca aquellas plantas específicas que necesitarían de una intervención, 
	como riego, fumigación, para optimizar el cultivo), reportajes gráficos de 
	todo tipo, inspección de líneas de alta tensión, ferroviarias, vigilancia 
	de fronteras, detección de incendios forestales, reconocimiento de los 
	lugares afectados por catástrofes naturales para dirigir las ayudas
	adecuadamente, etc.

	La realización de trabajos especializados (también llamados trabajos aéreos), 
	como son las filmaciones aéreas, los de vigilancia, de detección y / o 
	extinción de incendios, de cartografía, de inspección, etc., tal como 
	indican los artículos 150 y 151 de la Ley 48/1960 sobre Navegación Aérea, 
	requiere autorización por parte de AESA, y hasta que no esté aprobada la
	nueva normativa específica que regule el uso de este tipo de aparatos, 
	AESA no puede emitir dichas autorizaciones porque carece de base legal 
	para ello. Por tanto, utilizar \acs{UAV} para la realización de este tipo 
	de trabajos con fines profesionales o comerciales sin autorización es
	ilegal y está sujeto a la imposición de las correspondientes sanciones.
	Lo anterior incluye tanto la realización de ese tipo de trabajos por 
	cuenta de terceros como por cuenta propia con carácter privado.

	La legislación aeronáutica general vigente contiene una serie de disposiciones 
	que no hacen posible el vuelo de los \acs{UAV} en la mayor parte de los casos. 
	La regulación específica de estas aeronaves, en la que AESA está trabajando 
	en colaboración con la industria, contendrá disposiciones particulares 
	para ellas, que sustituyan o complementen a las generales y hagan posible 
	su vuelo con determinadas condiciones y limitaciones.

	La nueva normativa establecerá una clasificación de estas aeronaves, 
	especificando qué categorías quedarán exentas de disponer de matrícula 
	y certificado de aeronavegabilidad y estableciendo los requisitos para 
	la certificación de las que lo requieran, así como para su fabricación, 
	mantenimiento y operación, y para su acceso al espacio aéreo, determinando 
	en particular en qué lugares y bajo qué condiciones podrán volar, y las 
	medidas de seguridad específicas que puedan requerirse en cada uno de 
	esos lugares.

	Mientras no se publique, no se pueden utilizar ese tipo de aeronaves para 
	realizar trabajos aéreos. La Agencia puede dar únicamente autorizaciones 
	puntuales para vuelos de desarrollo o de demostración, así como para los 
	vuelos requeridos para la certificación de estas aeronaves.

	\section{La denominada “capa de libre circulación”}

	Existe la creencia, errónea, de que en la capa de espacio aéreo que se 
	extiende desde el suelo hasta 400 pies se puede volar con estos aparatos 
	sin restricciones. Esta creencia puede tener su origen en que las aeronaves 
	tripuladas deben permanecer normalmente por encima de los 500 pies sobre 
	el terreno, salvo para el despegue y el aterrizaje. Sin embargo, la competencia 
	de AESA sobre la seguridad del espacio aéreo se extiende hasta el suelo.

	\section{Vuelo de \acs{UAV}s en recintos cerrados}

	Los recintos completamente cerrados (un pabellón industrial o deportivo, 
	un centro de convenciones, un domicilio particular, etc.) no están sujetos 
	a la jurisdicción de AESA, al no formar parte del espacio aéreo. Los titulares 
	de esos recintos pueden decidir si autorizan el vuelo de \acs{UAV}s en su 
	interior y en qué condiciones. Un estadio de fútbol no tiene la consideración 
	de recinto cerrado, a menos que su cubierta cubra la totalidad de su 
	superficie, sin abertura ninguna.
